% =======================================================================
% =                                                                     =
% = ABNTEX - UTP                                                        =
% =                                                                     =
% =======================================================================
% -----------------------------------------------------------------------
% Author: Chaua Queirolo
% Data:   01/07/2017
% -----------------------------------------------------------------------
\documentclass[12pt,oneside,a4paper,chapter=TITLE,section=TITLE,sumario=tradicional]{abntex2}

% Regras da abnt
\usepackage{packages/abnt-UTP}
\usepackage{lipsum}

% =======================================================================
% =                                                                     =
% = DADOS DO TRABALHO                                                   =
% =                                                                     =
% =======================================================================

% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
\titulo{Manual para Compilador de Linguagem D++}

\autor{Alan Azevedo Bancks}

\orientador{Prof. Diogenes Furlan}

\preambulo{Trabalho apresentado ao curso de Bacharelado 
	em Ciência da Computação da Faculdade de Ciências Exatas e de Tecnologia da 
	Universidade Tuiuti do Paraná.}

\instituicao{Universidade Tuiuti do Paraná}
\local{Curitiba}
\data{2018}

% =======================================================================
% =                                                                     =
% = DOCUMENTO                                                           =
% =                                                                     =
% =======================================================================
\begin{document}
	
	% -----------------------------------------------------------------------
	% -                                                                     -
	% - ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS                                              -
	% -                                                                     -
	% -----------------------------------------------------------------------
	
	% Capa e folha de rosto
	\imprimircapa
	\imprimirfolhaderosto
	

	

	
	

	
	% Sumario
	\sumario
	
	% -----------------------------------------------------------------------
	% -                                                                     -
	% - ELEMENTOS TEXTUAIS                                                  -
	% -                                                                     -
	% -----------------------------------------------------------------------
	% Inicia a numeracao das páginas
	\textual
	
	% -----------------------------------------------------------------------
	% -----------------------------------------------------------------------
	\chapter{Introdução}
	\label{cap:introducao}
	
	
	A área de aprendizado de máquina compõe um subgrupo da Inteligência Artificial (IA) que foca na geração de conhecimento baseado na análise de dados. Exemplos de aplicações incluem: (1) filtragem de spam, (2) reconhecimento ótico de caracteres, (3) processamento de linguagem natural, (4) motores de busca, (5) diagnósticos médicos, (6) bioinformática, (7) reconhecimento de fala, (8) reconhecimento de escrita, (9) visão computacional, e (10) locomoção de robôs  (WERNICK, 2010).
	
	Os algoritmos de aprendizado de máquina se diferenciam dos demais tipos de algoritmos da IA, por utilizarem exemplos do mundo real em uma etapa inicial de treino. Nesta etapa, os algoritmos são alimentados com exemplos de dados do que se deseja "aprender". Os algoritmos de aprendizado de máquina podem ser categorizados de acordo com o tipo do treino realizado. Os tipos de treino são: (1) supervisionado, não-supervisionado e (3) reforço. No aprendizado supervisionado, os algoritmos utilizam os dados a serem analisados e o resultado esperado. Com isso, são gerados modelos matemáticos, chamados de classificadores, que modelam o conjunto de dados de entrada para a saída esperada. 
	
	No aprendizado não-supervisionado, os algoritmos utilizam os dados a serem analisados, mas sem ter um referencial de qual é o resultado esperado. Com isso, são geradas aproximações sucessivas, distinguindo os dados em diferentes grupos de similaridade. Finalmente, no aprendizado por reforço, a análise dos dados é realizada em tempo real, sendo feita de maneira dinâmica.
	Sistemas de aprendizado de máquina são compostos das seguintes etapas: (1) extração dos dados, (2) preparação e filtragem, (3) etapa de treinamento, (4) etapa de execução, e (5) medição de desempenho (RUSSEL,1995). 
	
	Neste trabalho, o objetivo é utilizar um algoritmo de aprendizado de máquina para realizar a classificação automática dos nomes itens de produtos de supermercados. Como cada estabelecimento utiliza uma nomenclatura diferente para mesmos produtos, a proposta é utilizar uma IA para realizar esta classificação. Para isto, foram extraídas listas de produtos de diferentes estabelecimentos, e categorizados manualmente. Com isso, a proposta deste trabalho é o estudo de duas técnicas de aprendizado supervisionado, K-NN e SVM, para realizar a classificação automática dos nomes de produtos.
	
	
	Cada estabelecimento comercial possui sua própria maneira de classificar seus produtos em seu site. Atualmente, não há é um órgão governamental que cobre da descrição, pois, qualquer produto comercializado é tratado diretamente pelo número de NCM (Nomenclatura comum de Mercosul), na qual toda regulação fiscal do produto é tratada e cobrada segundo decreto Nº 8.950, de 29 de dezembro de 2016. 
	
	Quando são combinadas diferentes bases de produtos, observa-se um número alto de descrições diversas para o mesmo produto. Por exemplo, para o refrigerante Coca-Cola, um estabelecimento chama de "COCA COLA", e outro estabelecimento chama de "REFRI COCA LT". Sendo assim, para agrupar os dados de diferentes bases, é necessário primeiro normalizar todos os nomes. Para realizar a classificação manual, por uma pessoa, de todos os produtos possíveis, seria necessário bastante tempo. Além disso, a classificação por pessoas é passível da interpretação subjetiva de cada um, o que pode levar a erros.
	
	Uma motivação de agrupar bases de diferentes estabelecimentos, e normalizar os nomes de todos os produtos, é o desenvolvimento de aplicações que cruzem dados de preços de produtos. Como cada estabelecimento utiliza um nome diferente, este cruzamento se torna praticamente inviável.
	Neste contexto, o objetivo deste trabalho é propor um algoritmo de aprendizado de máquina que classifique os nomes de produtos em um mesmo grupo em comum. Desta maneira, o algoritmo deverá ser capaz de classificar diferentes escritas do nome de um mesmo produto, mesmo que pequenas novas nuances sejam apresentadas. Com isso, queremos responder às seguintes perguntas:
	
	\begin{lista}
		\item É possível treinar um algoritmo para classificar nomes parecidos?
		\item O K-NN e SVM são adequados para este tipo de problema?
		\item Qual dos dois algoritmos apresenta melhor taxa de acerto?
		\item Qual dos dois algoritmos apresenta melhor desempenho computacional?
		
	\end{lista}
	
	
	% -----------------------------------------------------------------------
	% -----------------------------------------------------------------------
	\chapter{Fundamentação Teórica}
	\label{cap:fundamentacao-teorica}
	
	Consiste na apresentação de teorias e seus teóricos aos quais a pesquisa se 
	reportará. Isto é, explicita as linhas teóricas que serão seguidas como 
	referência à pesquisa. O Referencial Teórico é um espaço no projeto de pesquisa 
	que poderá apresentar diferentes agrupamentos de informações, podendo estar 
	desmembrado em subpartes, tais como as teorias de base, uma revisão de 
	literatura, alguns trabalhos relacionados, dentre outros.
	
	\section{Inteligencia Artificial}
	
	\section{Aprendizado de Maquina}
	
	\section{Estado de arte}
	
	\section{Algoritmo: k-nearest neighbors - KNN}
	
	\section{Algoritmo: Super Vector Machine - SVM}
	
	% -----------------------------------------------------------------------
	% -----------------------------------------------------------------------
	\chapter{Revisão da Literatura}
	\label{cap:revisao-literatura}
	
	Expressão das principais conclusões e resultados que outros pesquisadores 
	obtiveram sobre o tema escolhido, mostrando como se corroboram, se confirmam, e 
	como divergem e discordam entre si. Esse levantamento do estado atual de 
	conhecimento do tema – também chamado de ``estado da arte'' – é fundamental para 
	que o esforço do trabalho de pesquisa não resulte apenas em conhecimentos que 
	já haviam sido alcançados por outros pesquisadores, tecnologias já 
	desenvolvidas e informações já disponibilizadas pela Ciência.
	
	Trabalhos relacionados são aquelas pesquisas que foram desenvolvidas com maior 
	proximidade ao que se pretende fazer, não apenas pela similaridade do tema e/ou 
	dos modelos teóricos, mas, também pela metodologia escolhida. Deve apresentar 
	os autores, um descritivo de suas pesquisas e como estas se relacionam com o 
	trabalho que se pretende realizar.
	
	% -----------------------------------------------------------------------
	% -----------------------------------------------------------------------
	\chapter{Metodologia}
	\label{cap:metodologia}
	
	Consiste em detalhar a operacionalização da pesquisa, informando como, onde e 
	com quê o estudo será conduzido. O elemento ``Metodologia'' pode informar, por 
	exemplo:
	
	\begin{lista}
		\item  o tipo de pesquisa e os passos para a sua execução;
		
		\item a seleção da equipe técnica, se houver, e dos materiais
		necessários;
		
		\item as intenções referentes à escolha dos métodos, das técnicas
		e dos instrumentos de coleta de dados (entrevista, formulário,
		observação, testes ou outros);
		
		\item os locais da pesquisa de campo;
		
		\item a seleção de amostras;
		
		\item a forma de dispor os dados, isto é, a tabulação;
		
		\item a forma e os passos para análise e interpretação das
		informações obtidas;
		
		\item o tipo de documento que resultará da pesquisa (monografia,
		artigo, relatório técnico, ou outro).
	\end{lista}
	
	% -----------------------------------------------------------------------
	% -----------------------------------------------------------------------
	\chapter{Resultados Exeperimentais}
	\label{cap:resultados}
	
	Validação da metodologia apresentada no \autoref{cap:metodologia}.
	
	% -----------------------------------------------------------------------
	% -----------------------------------------------------------------------
	\chapter{Cronograma}
	\label{cap:cronograma}
	
	Especifica o tempo que será dispensado para a pesquisa, planejado em cada uma 
	das etapas. Sua estrutura pode ser apresentada em meses ou semanas, conforme os 
	requisitos da instituição (tempo mínimo exigido e máximo permitido) e as etapas 
	variam de acordo com as diferentes áreas do saber.
	
	% -----------------------------------------------------------------------
	% -----------------------------------------------------------------------
	\chapter{Elementos de apoio}
	\label{cap:apoio}
	
	% -----------------------------------------------------------------------
	\section{Ilustrações}
	\label{cap:ilustracoes}
	
	Ilustrações são elementos cuja função é complementar ao texto: são explicativas 
	e informativas, não podendo apenas adornar ou enfeitar o trabalho. Fazem parte 
	das ilustrações: desenhos, esquemas, fluxogramas, fotografias, gráficos, mapas, 
	organogramas, plantas, quadros, retratos, figuras, imagens e outros.
	
	A ilustração deve ser anunciada no texto – chamada pelo seu nmero (algarismos 
	arábicos) – e inserida o mais próximo possível do trecho a que se refere.
	Qualquer que seja o tipo de ilustração, sua identificação aparece na parte 
	superior, precedida da palavra designativa (Figura, Mapa, Gráfico, etc.), 
	seguida de seu número de ordem de ocorrência no texto, em algarismos arábicos, 
	hífen ou travessão e do respectivo título.
	
	Quando a ilustração for elaborada pelo(s) autor(es) do trabalho, deverá 
	aparecer ``o próprio autor'' ou, no caso de trabalho em equipe, ``os próprios 
	autores''. A \autoref{fig:grafico} apresenta um exemplo de gráfico. A 
	\autoref{fig:figura} apresenta um exemplo de figura centralizada, enquanto a 
	\autoref{fig:subfigura} apresenta exemplos de subfiguras.
	
	\begin{grafico}[htb]
		\legenda[fig:grafico]{Exemplo de gráfico}
		\fig{scale=0.6}{imagens/teste}
		\fonte{\citeonline[p. 24]{araujo2012}}
	\end{grafico}
	
	\begin{figure}[htb]
		\legenda[fig:figura]{Exemplo de figura}
		\fig{scale=0.6}{imagens/teste}
		\fonte{\citeonline[p. 24]{araujo2012}}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[htb]
		\legenda[fig:subfigura]{Exemplo de várias subfiguras}
		\sfig{scale=0.3}{imagens/teste}\hfil
		\sfig{scale=0.3}{imagens/teste}\hfil
		\sfig{scale=0.3}{imagens/teste}
		
		\lfig[s:a3]{scale=0.3}{imagens/teste}{zzzz}\hfil
		\lfig[s:a3]{scale=0.3}{imagens/teste}{zzzz}\hfil
		\lfig[s:a4]{scale=0.3}{imagens/teste}{yyyy}
		
		\fonte{teste}
	\end{figure}
	
	% -----------------------------------------------------------------------
	\section{Tabelas e Quadros}
	\label{sec:tabelas}
	
	As tabelas não são consideradas ilustrações, mas, sim, elementos demonstrativos 
	de síntese. Por serem autossuficientes, não complementam o texto, isto porque 
	já fazem parte dele como uma organização estrutural esquematizada. Segundo o 
	IBGE (1993), as tabelas apresentam dados e/ou informações oriundos de 
	tratamento estatístico e sua inserção no decorrer dos trabalhos segue as mesmas 
	regras aplicadas para as ilustrações (identificação na parte superior com 
	número e título, e fonte de referência na parte inferior em letra menor).
	
	As tabelas podem ser inseridas no texto ou em anexo (principalmente as de 
	formato grande, que ocupam uma página inteira ou mais). Recomenda-se incluir a 
	observação ``continua...'' e ``... continuação'' nas respectivas partes, quando 
	a tabela ocupar mais de uma página. Quando inseridas no texto, devem ser 
	alinhadas às margens laterais ou centralizadas, se apresentarem formato pequeno.
	
	Em suas delimitações, são usados traços horizontais para destacar o cabeçalho, 
	bem como traço horizontal final. Indica-se a delimitação, no alto e em baixo, 
	por traços horizontais grossos, preferencialmente. Não deve ser delineada à 
	direita e à esquerda, por traços verticais e é facultativo o emprego de traços 
	verticais para separação das colunas no corpo da tabela.
	
	\begin{table}[htb]
		\legenda[tab:exemplo]{Exemplo de tabela}
		\begin{tabular}{c|ccc}
			\hline\
			\textbf{Pessoa} & \textbf{Idade} & \textbf{Peso} & \textbf{Altura} \\ 
			\hline\hline
			Marcos & 26    & 68   & 178    \\ 
			Ivone  & 22    & 57   & 162    \\ 
			...    & ...   & ...  & ...    \\ 
			Sueli  & 40    & 65   & 153    \\ \hline
		\end{tabular}
		
		\fonteautor
	\end{table}
	
	Quando houver informações ou dados numéricos que não necessitem de cálculos 
	(por exemplo, características, propriedades, relações, etc.), poderão ser 
	utilizados os quadros. Nestes, os traços contornam toda a tabela.
	
	\begin{lista}
		\item novo
		\item asd
		\item asd
		\item asd
		\item asd
	\end{lista}
	
	\begin{quadro}[htb]
		\legenda[quadro:exemplo]{Exemplo de quadro}
		\begin{tabular}{|c||c|c|c|}
			\hline
			\textbf{Pessoa} & \textbf{Idade} & \textbf{Peso} & \textbf{Altura} \\ 
			\hline\hline
			Marcos & 26    & 68   & 178    \\ \hline
			Ivone  & 22    & 57   & 162    \\ \hline
			...    & ...   & ...  & ...    \\ \hline
			Sueli  & 40    & 65   & 153    \\ \hline
		\end{tabular}
		
		\fonte{\cite{EIA649B}}
	\end{quadro}
	
	% -----------------------------------------------------------------------
	\section{Equações}
	\label{sec:equações}
	
	Para facilitar a leitura, equações e fórmulas devem ser destacadas no texto e, 
	se necessário, numeradas com algarismos arábicos entre parênteses, alinhados à 
	direita. Na sequência normal do texto, é permitido o uso de uma entrelinha 
	maior que comporte seus elementos (expoentes, índices, entre outros). A 
	\autoref{eq:exemplo} apresenta um exemplo de equação.
	
	\begin{equation}
	\label{eq:exemplo}
	C_{(A,B)} = \{ p \in
	A\;|\;[(\overrightarrow{q_i-c}){\cdot}{\vec{n}}_c][(\overrightarrow{q_j-c}){\cdot}{\vec{n}}_c]
	< 0 \}
	\end{equation}
	
	% -----------------------------------------------------------------------
	% -----------------------------------------------------------------------
	\section{Códigos e Algoritmos}
	\label{sec:codigos}
	
	Os códigos e algoritmos podem ser inseridos no texto usando comandos 
	\texttt{codigo} e \texttt{algoritmo}, respectivamente. O \autoref{cod:fib} 
	apresenta um exemplo de código em C.
	
	\begin{codigo}[htb]
		\legenda[cod:fib]{Calcula Fibonacci}
		\begin{lstlisting}[language=C]
		int main() {
		int n, first = 0, second = 1, next, c;
		
		printf("Enter the number of terms\n");
		scanf("%d", &n);
		
		printf("First %d terms of Fibonacci series are :-\n", n);
		
		for (c = 0; c < n; c++){
		if (c <= 1) next = c;
		else {
		next = first + second;
		first = second;
		second = next;
		}
		printf("%d\n",next);
		}
		
		return 0;
		}
		\end{lstlisting}
		
		\fonteautor
	\end{codigo}
	
	
	% -----------------------------------------------------------------------
	% -----------------------------------------------------------------------
	\chapter{Conclusão}
	
	É a parte final do trabalho, na qual se apresentam as conclusões 
	correspondentes aos objetivos e às hipóteses: informa se os objetivos foram 
	alcançados ou não – seguidos de justificativas e explicações caso os mesmos não 
	tenham sido alcançados – bem como se as hipóteses foram negadas ou 
	corroboradas. É possível que se apresentem também:
	
	\begin{lista}
		\item comentários relativos aos resultados obtidos, fechando o raciocínio 
		por meio de um processo dedutivo,
		
		\item a importância dos resultados obtidos,
		
		\item a projeção da pesquisa, com estimativas para o uso dos resultados,
		
		\item a repercussão, informando quem será beneficiado e em quê,
		
		\item as limitações do trabalho, mostrando suas fragilidades ou
		insuficiências,
		\item as dificuldades encontradas no decorrer da pesquisa, e
		\item indicações para trabalhos futuros, para a continuidade da
		pesquisa pelo próprio autor e por outros. \cite{russel} asdasdsa
		\cite{wernick}
		
		adasd
		
		\cite{banea}
		
		\cite{brito}
		
	\end{lista}
	
	

	

	
	
\end{document}
